\documentclass[landscape,12pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{color,graphicx,tikz,amsmath,amssymb}
\usepackage[expansion=true,protrusion=true]{microtype}
\usetikzlibrary{shapes}
\usepackage[top=-0.5cm, bottom=0.2cm, left=3.6cm, right=3.6cm]{geometry}
\pagestyle{empty}
\setlength\parskip{\medskipamount}
\setlength\parindent{0pt}
\usepackage{libertine}
\begin{document}
\large

\tikz[remember picture,overlay] \node[opacity=0.4,inner sep=0pt] at (current
page.center){\includegraphics[height=\paperheight]{topos-horses}};

Universität Augsburg \hfill Lehrstuhl für Algebra und Zahlentheorie \\
Institut für Mathematik \hfill Ingo Blechschmidt

\vspace*{-0.3cm}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \node[fill=red!40, rounded corners=10pt, inner sep=0.4cm, align=center]
    {\Huge\textbf{Garben und Logik}\\[-1.2em]};
  \end{tikzpicture}

  Neue Master-Vorlesung im Wintersemester 2017/2018 \\
  \emph{Alle
  Interessierten, auch Bachelor-Studierende, sind herzlich eingeladen!}

  \textbf{Was genau liefert ein Beweis mehr als nur die Information, dass die
  bewiesene Aussage stimmt?} \\
  \textbf{Was hat man davon, wenn man auf das Axiom, jede Aussage
  sei wahr oder falsch, verzichtet?}
\end{center}

In dieser Vorlesung möchten wir mathematische Beweise als eigenständige
mathematische Objekte behandeln und von einem höheren Standpunkt aus
betrachten. Das ist mit Gentzens Kalkül natürlichen Schließens möglich,
welches erlaubt, informale Argumente zu formalisieren. Damit ausgerüstet können
wir präzise untersuchen, auf welchen logischen Prinzipien gegebene Beweise
beruhen.
Wir lernen intuitionistische Logik kennen, bei der das Prinzip vom
ausgeschlossenen Dritten ("`jede Aussage stimmt oder stimmt nicht"') nicht
verwendent wird, und verstehen Gödels Unvollständigkeitssatz, welcher in erster
Näherung besagt, dass es wahre Aussagen gibt, die nicht beweisbar sind.

Anschließend behandeln wir Realisierbarkeitstheorie. Damit können wir eine
Verbindung zwischen Logik und Berechenbarkeitstheorie aus der theoretischen
Informatik herstellen und einsehen, in welchem Sinn gewisse Prinzipien gelten,
die in klassischer Mathematik schlichtweg falsch sind: etwa die Behauptung,
dass jede Funktion $\mathbb{R} \to \mathbb{R}$ stetig sei. Das werden wir
nutzen, um \emph{proof mining} zu betreiben: aus gegebenen Beweisen weitere
Informationen wie obere Schranken zu extrahieren. Dies werden wir mit
Anwendungen in der Analysis und Numerik beleuchten.

Schließlich erkunden wir die interne Sprache von Topoi, mathematischen
Alternativuniversen, in denen nicht die üblichen Gesetze der Logik gelten. Wir
werden sehen, wie man diese in Geometrie und Algebra gewinnbringend einsetzen
kann. Auch der effektive Topos, der ein weiteres Bindeglied zur theoretischen
Informatik darstellt und Realisierbarkeitstheorie gewissermaßen
vergegenständlicht, wird thematisiert werden. \includegraphics[height=1.0em]{topo}

\textbf{Termine:} Vorlesungen Mi 14:00 Uhr und Fr 8:15 Uhr in 2004/L1. Übung Mo
17:30 Uhr in 1008/L1 (ab der zweiten Woche). In der ersten Vorlesung am 18.
Oktober gibt es einen Überblick über alle behandelten Themen.

\textbf{Vorkenntnisse:} Lediglich mathematische Reife und, nur für den letzten Teil,
etwas Kategorientheoriewissen, wie etwa von der Vorlesung zu Kategorientheorie
von Marc Nieper-Wißkirchen zur Verfügung gestellt.
Weitere Informationen: Büro 2031/L1 und
https:/\kern-0.1em/\kern-0.05emgitlab.com/iblech/\kern-0.05emgarben-und-logik
\includegraphics[height=1.0em]{sheafification-man}

\end{document}
